\chapter{Teorijska podloga i tehnološki stog}

Sigurnosni nadzor mreže \engl{Network Security Monitoring - NSM} predstavlja metodologiju prikupljanja, analize i eskalacije indikatora koji ukazuju na maliciozne aktivnosti unutar nekog mrežnog okruženja. 
Tradicionalni mehanizmi zaštite poput vatrozida i antivirusa se fokusiraju na prevenciju napada izgradnjom barijera tj. statičke obrane. Usprkos tome, kako ističe 
Bejtlich \cite{bejtlich_nsm}, svaka obrana s vremenom zakaže zato što napadači stalno traže nove načine za zaobilaženje tih obrana - vječna igra mačke i miša.
NSM se zato ne oslanja isključivo na spriječavanje i statičku obranu nego i na dubinsku vidljivost mrežnog prometa koja omogućava pravovremenu detekciju i reakciju odnosno aktivnu obranu za incidente.

Kako bi se uspostavio funkcionalan NSM sustav, potrebno je integrirati nekoliko različitih klasa alata: od mrežnih senzora za ekstrakciju metapodataka, preko optimiziranih baza podataka za 
pohranu vremenskih nizova, do grafičkih sučelja za vizualizaciju anomalija. 
U nastavku ovog poglavlja bit će opisane teorijske osnove tehnologija koje su odabrane kao temelj za izgradnju takvog rješenja.

\section{Mrežna infrastruktura i pristupne točke}

AP \engl{Access Point} još znano i kao pristupna točka je uređaj koji se ponaša kao most \engl{bridge} i time dopušta bežičnim uređajima poput laptopa, mobitela, IoT senzora 
da se povežu sa žičanom lokalnom mrežom (LAN). Za razliku od bežičnih rutera koji u sebi kombiniraju preusmjeravanje, vatrozid i WiFi funkcionalnosti pristupne točke se fokusiraju u potpunosti 
na bežično povezivanja (iako se danas ta granica između pristupne točke i rutera sve manje primjećuje).

\texttt{hostapd} je alat na Linuxu s kojim se može izabrano bežično mrežno sučelje sustava pretvoriti u pristupnu točku \cite{hostapd_docs} pod uvjetom da postoji još jedno mrežno sučelje (žičano ili mrežno) 
koje će služiti kao izlaz na Internet. Između ostalog \texttt{hostapd} nudi mogućnosti:
\begin{itemize}
    \item nadzora pristupne točke preko IEEE 802.11 standarda
    \item autentifikacijske protokole poput IEEE 802.1X, WPA, WPA2, i WPA3
    \item može funkcionirati kao RADIUS Server/Klijent što je posebno bitno firmama i državnim ustanovama
\end{itemize}

Kako bi uređaji povezani na pristupnu točku mogli funkcionalno komunicirati, potrebno je osigurati mrežnu konfiguraciju i razlučivanje naziva. Ulogu pružanja tih servisa u sustavima s ograničenim 
resursima često preuzima alat \texttt{dnsmasq} \cite{dnsmasq_docs}. Potrebno je naglasiti da \texttt{dnsmasq} ne obavlja izolaciju ili usmjeravanje mrežnog prometa (što je primarni zadatak vatrozida), 
već isključivo objedinjuje funkcionalnosti DNS prosljeđivača \engl{DNS forwarder} i DHCP poslužitelja. Prihvaća lokalne DNS upite te ih prosljeđuje vanjskim DNS poslužiteljima kako bi se imena 
(domene) prevela u odgovarajuće IP adrese. DHCP \engl{Dynamic Host Configuration Protocol} poslužitelj se brine da se svakom uređaju koji pristupa mreži dinamički dodijeli jedinstvena IP adresa, 
podmrežna maska i adresa zadanog usmjernika, čime se omogućava neometana komunikacija i izbjegavaju mrežne kolizije.

\section{Sustavi za detekciju upada i analizu prometa}

Zeek je platforma otvorenog koda namijenjena dubinskoj analizi mrežnog prometa. Za razliku od pristupa koji bilježe sirove pakete (Wireshark), Zeek za svaku promatranu vezu generira strukturirani transakcijski
zapis \engl{transaction log} s metapodatcima poput trajanja veze, broja prenesenih okteta i korištenog protokola. Format izlaznih zapisa moguće je prilagoditi, a analiza se
provodi neovisno o veličini mreže.

Zeek posjeduje vlastiti skriptni jezik kojim se definiraju pravila detekcije i određuje koji se metapodatci izdvajaju iz prometa. Time se logika detekcije prilagođava
specifičnostima nadzirane mreže bez izmjene jezgre sustava.

Zeek razvrstava zapise prema protokolu i vrsti zabilježene aktivnosti (\texttt{conn.log}, \texttt{dhcp.log}, \texttt{http.log}, \texttt{files.log}, \texttt{dns.log} i drugi).
Uz zapise vezane uz pojedini protokol, okvir za obavijesti \engl{notice} bilježi posebne događaje u \texttt{notice.log}; u toj se datoteci nalaze specifični obrasci povezivanja 
ili ponašanja uređaja koje smo opisali skriptnim jezikom kako bi ih Zeek prepoznao.

Alternative poput Suricate primarno su orijentirane na detekciju temeljenu na potpisima \engl{signature-based detection}. Sveobuhvatna rješenja poput 
Security Oniona, iako funkcionalna, zahtijevaju značajno više resursa tj. minimalno 12 GB RAM-a za minimalnu instalaciju \cite{security_onion}\cite{security_onion_hwreq} — što ih čini 
neprikladnima za upogonjavanje na potrošačkom hardveru. Prednost Zeeka je u olakšanoj ekstrakciji metapodataka i svestranom skriptnom jeziku koji 
omogućava izradu vlastite detekcijske logike uz minimalni memorijski otisak.

\section{Kontejnerizacija mrežnih servisa}
Docker je platforma za razvoj, dijeljenje i pokretanje aplikacija. Omogućava odvajanje aplikacija od infrastrukture \cite{docker_docs}. Kako bi to efikasno napravio, Docker koristi kontejnere.

Kontejneri su mala okruženja koja se pokreću na računalu domaćinu te su izolirana od ostalih procesa korištenjem \textit{namespaceova} i \textit{cgroups} tj. kontrolnih grupa. Kontejneri su 
pokretljive instance slika \engl{images} koje se mogu izraditi, pokrenuti, zaustaviti, premjestiti ili izbrisati pomoću Docker alata. Također su portabilni te se mogu pokrenuti lokalno,
u virutalnim strojevima i u oblaku. 

Docker se pobrinuo da kontejneri imaju minimalan utjecaj na domaćina te za pokretanje kontejnera nije potrebna instalacija dodatnih ovisnosti na sustavu domaćina. Svaki se kontejner pokreće u 
izoliranom okruženju te može komunicirati sa ostalim kontejnerima tek ako mu se to eksplicitno dozvoli.

Za orkestraciju više kontejnera koji zajedno čine jednu aplikaciju Docker nudi alat Docker Compose. Konfiguracija cijelog skupa servisa definira se u jednoj 
\textit{docker-compose.yml} datoteci koja opisuje svaki servis, njegove ovisnosti, volumene i mrežne postavke. Pokretanje cijelog sustava svodi se na jednu naredbu 
\texttt{docker compose up -d}, što znatno pojednostavljuje upogonjavanje i reproducibilnost okruženja te je glavni razlog zašto je upravo Docker korišten u ovom radu.

\section{Pohrana vremenskih nizova i vizualizacija}
InfluxDB je baza podataka temeljena na modelu vremenskih nizova \engl{time-series}, optimizirana za pohranu, indeksiranje i upite nad podatcima kod kojih je vrijeme glavna
organizacijska dimenzija \cite{influxdb_docs}. Glavne karakteristike:
\begin{itemize}
    \item indeksiranje temeljeno na vremenu
    \item pretežno \textit{append}-orijentirana pohrana (optimizirana za velik broj sekvencijalnih upisa; uklanjanje podataka provodi se politikama zadržavanja \engl{retention policy}, a ne pojedinačnim izmjenama)
    \item kompresija i smanjenje uzorkovanja \engl{downsampling} radi manjeg zauzeća prostora
    \item ugrađene agregacijske funkcije nad vremenskim intervalima (pomični prosjeci, percentili, sažetci)
\end{itemize}
InfluxDB 2.7 podržava dva jezika upita, Flux i InfluxQL. U ovom je radu korišten Flux. Flux je funkcionalni skriptni jezik otvorenog koda za upite, analizu i obradu podataka
vremenskih nizova te je izvorni jezik upita za InfluxDB 2.x \cite{flux_getstarted}\cite{flux_basics_video}. Za razliku od InfluxQL-a, sintaksno bliskog SQL-u, Flux je
kompozibilan i uz InfluxDB podržava i druge izvore podataka (primjerice PostgreSQL i BigQuery) te formate poput CSV-a i JSON-a.

Primjer Flux upita prikazan je u ispisu \ref{lst:basic_flux_query} \cite{flux_query_basics}.
\begin{lstlisting}[caption={Primjer Flux upita}, label={lst:basic_flux_query}]
import "influxdata/influxdb/v1"

option v = {bucket: "my-bucket", org: "my-org"}

from(bucket: v.bucket)
    |> range(start: -1h)
    |> filter(fn: (r) => r._measurement == "cpu")
    |> mean()
\end{lstlisting}
Upit \ref{lst:basic_flux_query} definira "kantu" informacija te se iz tog \textit{bucketa} redom povlači informacije na sljedeći način: svi logovi iz prethodnih sat vremena (\texttt{start: -1h}),
koji u sebi sadrže informaciju o CPU-u (\texttt{filter(fn: (r) => r.\_measurement == "cpu")}) te potom iz tih informacija izvlači srednja vrijednost (\texttt{mean()}). Drugim riječima ovaj upit će
prikupiti informacije o CPU-u u zadnjih sat vremena te će prikazati njihovu srednju vrijednost.

Telegraf je agent za prikupljanje podataka otvorenog koda koji razvija InfluxData, a koji prikuplja, obrađuje i agregira metrike, logove i druge podatke iz različitih izvora. 
Služi kao primarni sloj za unos podataka za InfluxDB, bazu podataka vremenskih serija, koristeći arhitekturu temeljenu na dodacima s preko 300 ulaznih i izlaznih dodataka za prikupljanje 
podataka iz sustava, senzora i aplikacija te njihov izravan zapis u InfluxDB.\cite{telegraf_docs}\cite{influxdb_telegraf_intro}
Neke od karakteristika Telegrafa su:
\begin{itemize}
    \item Arhitektura temeljena na dodacima (\textit{pluginovi}) (korisnik konfigurira ulaze i izlaze u \texttt{telegraf.conf} što omogućuje fleksibilno upravljanje tokom podataka bez konkretnog znanja programiranja)
    \item Napisan u jeziku GO (jedna binarna datoteka s mogućnošću obrade ogromne količine podataka s više uređaja)
    \item Pretprocesiranje podataka (može očistiti, filtrirati i transformirati podatke prije nego što stignu do baze podataka)
\end{itemize}

Uz InfluxDB i Telegraf, kao alternativa ispitan je i Elasticsearch uz Filebeat kao agentom za prikupljanje podataka.

Elasticsearch je distribuirani sustav za pretraživanje i analizu podataka otvorenog koda temeljen na Apache Lucene biblioteci.\cite{elasticsearch_docs} Za razliku od 
InfluxDB-a koji optimizira pohranu vremenskih serija, Elasticsearch tretira svaki zapis kao JSON dokument koji se indeksira kroz invertirani indeks  
\engl{inverted} index — struktura podataka koja omogućava brzu pretragu po sadržaju polja. Ta arhitektura čini Elasticsearch pogodnim za 
pretraživanje punim tekstom i korelaciju podataka iz heterogenih izvora, no dolazi s većim memorijskim i prostornim otiskom u usporedbi s InfluxDB-om što će biti detaljnije 
prikazano u poglavlju evaluacije.

Kao što Telegraf služi kao agent za unos podataka u InfluxDB, Filebeat preuzima analognu ulogu u Elasticsearch ekosustavu.\cite{filebeat_docs} Filebeat je lagani 
agent koji prati zadane datoteke zapisnika i prosljeđuje nove zapise u Elasticsearch. U kontekstu ovog rada, Filebeat čita Zeekove JSON logove iz dijeljenog volumena i 
indeksira ih u Elasticsearch bez transformacije podataka.

Grafana je platforma otvorenog koda za vizualizaciju i analizu podataka koja podržava više od pedeset izvora podataka, uključujući InfluxDB i 
Elasticsearch.\cite{grafana_docs} Dashboardi se konfiguriraju kroz grafičko sučelje i mogu se izvesti kao JSON datoteke te pohraniti u repozitorij, što 
omogućava automatsko učitavanje pri pokretanju sustava \engl{provisioning}. U ovom radu Grafana služi kao jedinstveno vizualizacijsko sučelje za oba ispitana 
backend rješenja.